\libproblem{city}{2004-10-4}

\task{
	Палочка длины $L$ равномерно заряжена зарядом $Q$. Посчитайте электрическое поле в точке, которая
    находится на оси палочки на расстоянии $a$ от её конца. Что будет, если точка находится далеко от
    палочки?
}

\task{
    Как, имея электрический заряд, получить заряд другого знака?
}

\task{
    Когда $A$ подносят к $B$, они отталкиваются. Когда $B$ подносят к $C$, они тоже отталкиваются. Какие из следующих
    утверждений верны?
    \begin{enumtask}
        \item $A$ и $C$ заряжены одноимённо.
        \item $A$ и $C$ заряжены разноимённо.
        \item Все три объекта заряжены одноимённо.
        \item Один из объектов не заряжен.
        \item Не хватает информации.
    \end{enumtask}
}

\libproblem{savchenko}{6.1.10}
\libproblem{savchenko}{6.1.21a}

\task{
    Могут ли силовые линии электростатического поля быть замкнутыми?
}

\libproblem{1001}{12.11}

\task{
    Нарисуйте эквипотенциальные поверхности для поля точечного заряда. Докажите, что работа по перемещению пробного заряда
    $q$ в поле заряда $Q$ не зависит от пути перемещения. А если зарядов $Q$ будет много?\\
    \textit{Указание.} Можно действовать по аналогии с однородным полем.
}

\task{
    Имеется проводящая заряженная зарядом $Q$ сфера радиуса $R$. Найдите потенциал в любой точке пространства.
}

\task{
    Две проводящие сферы радиусами $r_1$ и $r_2$ находятся на значительном расстоянии друг от друга. Их соединяют длинным
    проводом. Сферы равномерно заряжены. Найдите отношение электрических полей на поверхностях сфер. Что будет с полем на
    сфере радиуса $r_2$, если $r_2 \to 0$?
}

\libproblem{dolgov}{III-1.24.mod}
\libproblem{dolgov}{III-1.9}
\libproblem{parshakov2}{1.3.1}
\libproblem{kvant}{721}
\libproblem{city}{2004-10-4}
\libproblem{other}{jackson-elektr}
\libproblem{zilberman}{p100}

\task{
    Допустим, что электрический поток через некоторую замкнутую поверхность равен нулю. Какие из следующих утверждений верны?
    \begin{enumtask}
        \item Внутри поверхности нет зарядов.
        \item Суммарный заряд внутри поверхности равен 0.
        \item Электрическое поле везде на поверхности равно 0.
        \item <<Количество>> силовых линий, входящих в поверхность, равно количеству силовых линий, покидающих её.
    \end{enumtask}
}

\task{
    Заряд $Q > 0$ находится в пустом пространстве. Его окружают незаряженной проводящей сферой так, что заряд оказывается в
    центре сферы. Как будут устроены силовые линии, выходящие из заряда?
}



\task{
    Тонкостенная непроводящая сфера радиуса $0.1 \unit{м}$ заряжена равномерно по поверхности, полный её заряд составляет $10
    \unit{мкКл}$. Из неё вырезали и убрали маленький кусочек площади $0.1 \unit{см}^2$. Найти напряжённость поля в центре
    сферы и в центре дырки.
}


\libproblem{savchenko}{6.2.8}

\task{
    Найдите разность потенциалов в конденсаторе, одна из пластин которого заряжена зарядом $Q_1$, а другая~--- зарядом
    $Q_2$.
}


\task{
    Между пластинами плоского конденсатора с площадью пластин $S$ и расстоянием между ними $d$ поддерживается постоянная
    разность потенциалов $U$. Как изменится сила взаимодействия между пластинами, если в конденсатор вставить параллельно
    обкладкам проводящую незаряженную пластину толщиной $h$ ($h < d$)? Размеры проводящей пластины равны размерам пластин
    конденсатора.
}

\libproblem{zilberman}{p101}

\task{
    В плоский воздушный конденсатор с квадратными пластинами площадью $S$ и расстоянием $d$ между ними вставлена
    диэлектрическая пластина толщиной $h$ и площадью $S$. Найдите ёмкость такого конденсатора. Диэлектрическая проницаемость
    диэлектрика равна $\eps$.
}

\libproblem{mipt}{2002-3(5)}
\libproblem{irodov}{2.61}
\libproblem{irodov}{2.66}